<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**克哈穆爾**（**Khamûl**），是[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[約翰·羅納德·瑞爾·托爾金](../Page/約翰·羅納德·瑞爾·托爾金.md "wikilink")（J.R.R.
Tolkien）的史詩式奇幻小說《[魔戒三部曲](../Page/魔戒.md "wikilink")》中的虛構人物。

他是[戒靈](../Page/戒靈.md "wikilink")（Nazgûl）之中的副官，掌控[多爾哥多](../Page/多爾哥多.md "wikilink")（Dol
Guldur），最終在[至尊魔戒](../Page/至尊魔戒.md "wikilink")（One
Ring）毀滅時被爆發的[末日火山](../Page/末日火山.md "wikilink")（Mount
Doom）所吞噬。

## 名字與稱號

在原著之中，眾戒靈只有他的真實名字被托爾金提及，出現於《[未完成的故事](../Page/未完成的故事.md "wikilink")》。

**克哈穆爾**（Khamûl）一名意思不明，亦不清楚其所屬語言，可能與[侃德](../Page/侃德.md "wikilink")（Khand）一名有點意思關聯，因為兩個字的字首相同。在《未完成的故事》中，托爾金在提及他時，說到「東方黯影克哈穆爾」（Khamûl
the Shadow of the East），可能克哈爾穆爾一名的意思就是「東方黯影」*Shadow of the East*。\[1\]

他亦被稱為「黑暗東方人」（The Black
Easterling），因為他是[東方人](../Page/東方人_\(中土大陸\).md "wikilink")（Easterling），並接受了索倫給予的力量之戒，被他墮落。

## 總覽

[_Khamul_lotrsbg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Khamul_lotrsbg.jpg "fig:_Khamul_lotrsbg.jpg")

克哈穆爾原是[人類](../Page/人類.md "wikilink")（Men），屬於東方人的族群。後來他接受了九戒，墮落成為索倫的奴僕戒靈。他的家庭狀況和其他作為人類時的詳細資料都不明。

克哈穆爾的力量因為有九戒的幫助而增強，他可能因此成為中土大陸東方的偉大君王、戰士或魔法師，但九戒也使他陷於凡世與死亡的世界之中，變成不得解脫的怨靈，永遠受到[索倫](../Page/索倫.md "wikilink")（Sauron）的指揮。他是九戒靈之中力量僅次於[安格馬巫王](../Page/安格馬巫王.md "wikilink")（Witch-king
of
Angmar）的一位，很可能在他死後負責統領戒靈。作為戒靈，克哈穆爾的活躍時間大概有4,200年以上，至[第三紀元](../Page/第三紀元.md "wikilink")3019年3月25日\[2\]才隨著至尊魔戒的毀滅而滅亡。

他在第三紀元中後期可能伴同其他戒靈一起侵佔了[米那斯伊希爾](../Page/米那斯伊希爾.md "wikilink")（Minas
Ithil），將那裡墮落成邪惡之城、魔多的前哨。稍後在第三紀元2951年以後，索倫公開重生，派遣克哈穆爾帶領兩名戒靈重佔多爾哥多，故此該地受克哈穆爾的統領。\[3\]

## 生平

### 接受九戒

約在[第二紀元中期時](../Page/第二紀元.md "wikilink")，克哈穆爾出生，但不清楚他的出生地點和時間的資料。

1697年，\[4\]索倫攻佔[伊瑞詹](../Page/伊瑞詹.md "wikilink")（Eregion），掠奪九戒，轉贈予人類，讓他們成為了當時最偉大的王者、魔法師與戰士。\[5\]但慢慢不論九戒持有者接受戒指的原意是行善或行惡，力量之戒最終把他們腐化，讓他們淪為不死的戒靈，落入凡世與死亡之間而不得解放，永遠受索倫的奴役。\[6\]

第二紀元2251年，戒靈首次出現在[中土大陸](../Page/中土大陸.md "wikilink")。\[7\]在其後的年月裡，克哈穆爾為索倫效力，成為他旗下的指揮官，他也很可能參加了[最後聯盟戰役](../Page/最後聯盟戰役.md "wikilink")（War
of the Last Alliance）。最終索倫被推翻，克哈穆爾與其他戒靈均逃遁無蹤。\[8\]

### 多爾哥多之主

第三紀元中後期開始，剛鐸因為力量衰微而無力監視[魔多](../Page/魔多.md "wikilink")（Mordor），大概在那時候克哈穆爾就回到魔多。2000年，戒靈圍攻剛鐸的米那斯伊希爾，於兩年後奪取該地，克哈穆爾可能也有參戰。\[9\]2951年，索倫於魔多公開重生，十年前（2941年）他因為遭受[聖白議會](../Page/聖白議會.md "wikilink")（White
Council）攻擊而放棄多爾哥多，故此在他公開重生後他派了克哈穆爾率領兩名戒靈前去重佔該地。\[10\]

3018年3月，[亞拉岡](../Page/亞拉岡_\(魔戒\).md "wikilink")（Aragorn）擒獲[咕魯](../Page/咕魯.md "wikilink")（Gollum），並將他交託到[幽暗密林](../Page/幽暗密林.md "wikilink")（Mirkwood）精靈的看管之下。\[11\]克哈穆爾的間諜發現到這消息，他於4月末派部下通報索倫，於6月20日多爾哥多的半獸人突襲精靈，打算生擒咕魯，但最終他乘亂逃脫。\[12\]

### 追擊魔戒持有者

在咕魯逃脫的同一天，戒靈之首開始搜索至尊魔戒的任務，並尋找[夏爾](../Page/夏爾.md "wikilink")（Shire）一地。7月22日，眾戒靈與多爾哥多的戒靈在[凱勒布蘭特平原](../Page/凱勒布蘭特平原.md "wikilink")（Field
of Celebrant）會合，克哈穆爾報告咕魯逃脫，以及[安都因河谷](../Page/安都因河.md "wikilink")（Vales
of the
Anduin）根本沒有任何[哈比人](../Page/哈比人.md "wikilink")（Hobbits）居住的消息。\[13\]但戒靈還是進行了一陣搜索，才轉向[艾辛格](../Page/艾辛格.md "wikilink")（Isengard）前進，以了解薩魯曼所知的情報。

[薩魯曼](../Page/薩魯曼.md "wikilink")（Saruman）運用他的力量使戒靈以為他沒有任何情報，於是戒靈離開，稍後俘獲[葛力馬·巧言](../Page/葛力馬·巧言.md "wikilink")（Gríma
Wormtongue），並從他逼問出夏爾的情報（另一版本是薩魯曼供出所有情報），於是直接向[伊利雅德](../Page/伊利雅德.md "wikilink")（Eriador）進發。\[14\]9月23日，克哈穆爾率領三或四位戒靈進入夏爾。\[15\]克哈穆爾進入[哈比屯](../Page/哈比屯.md "wikilink")（Hobbiton），尋找姓巴金斯的人，並從[哈姆法斯特·詹吉](../Page/哈姆法斯特·詹吉.md "wikilink")（Hamfast
Gamgee）身上問出魔戒持有者前往了[雄鹿地](../Page/雄鹿地.md "wikilink")（Buckland）。

克哈穆爾追擊佛羅多和他的同伴至史塔克路（Stock
Road），在24日時幾乎成功抓到魔戒持有者，但因著正值白天，克哈穆爾的感知能力減弱，故此讓他們躲過追捕。但來到傍晚時，一行哈比人再次落入險境，因為克哈穆爾感應到至尊魔戒的位置，於林尾（Woody
End）追上了佛羅多。然而一群由[吉爾多](../Page/吉爾多.md "wikilink")（Gildor）帶領的精靈路過那裡，阻礙了他對魔戒的感應，又一次讓哈比人逃脫。

翌日，克哈穆爾繼續追擊，哈比人在躲藏時目擊他在召喚戒靈。他欲以黃金向農夫馬嘎（Farmer
Maggot）換取關於巴金斯的消息，但被拒絕。來到傍晚，克哈穆爾追到[巴蘭督因河](../Page/巴蘭督因河.md "wikilink")（Baranduin）河邊，看到哈比人們渡河，但因為戒靈怕水而中止追捕，河流也影響了他對魔戒的感應，魔戒再度失蹤。

克哈穆爾召喚進入夏爾的眾戒靈，他們於26日早上重新集結，他指派一位戒靈控制烈酒橋（Brandywine
Bridge）、兩名戒靈沿東大道（Great East
Road）前進，向巫王報告，而他則帶著另一位戒靈低調地進入雄鹿地，仔細搜索佛羅多的下落。\[16\]28日，克哈穆爾發現佛羅多曾停駐的溪谷地（Crickhollow），他繼續監視該地，並派部屬召回守橋的戒靈。他們於30日對那裡發動攻擊，無功而還，反而更引起雄鹿地居民的警戒，於是眾戒靈隨即撤退，於同日與巫王重新會合。\[17\]

10月3日，灰袍[甘道夫](../Page/甘道夫.md "wikilink")（Gandalf）進入[風雲頂](../Page/風雲頂.md "wikilink")（Weathertop），晚間戒靈向他發動攻擊，甘道夫敗走，引開四位戒靈，克哈穆爾繼續與巫王停駐山頂，準備監視魔戒持有者。6日，佛羅多一行人進入風雲頂，五位戒靈攻擊他們，巫王成功以[魔窟劍](../Page/魔窟劍.md "wikilink")（Morgul-blade）刺傷佛羅多，但亞拉岡仍持火把抵抗，佛羅多也以[維拉之名擊退他們](../Page/瓦爾妲.md "wikilink")。戒靈預期佛羅多會因傷變成受他們控制的死靈，故此暫時撤退。

五天後，克哈穆爾與兩位戒靈被在米塞塞爾橋（Last
Bridge）被[葛羅芬戴爾](../Page/葛羅芬戴爾.md "wikilink")（Glorfindel）逐退。20日，九戒靈在布魯南渡口（Ford
Bruinen）追擊魔戒持有者，克哈穆爾、另一名戒靈與巫王一起衝進河中，意圖擄獲魔戒持有者。[愛隆](../Page/愛隆.md "wikilink")（Elrond）造成洪水，淹沒戒靈，他們失去坐騎而唯有空手折返魔多。索倫把[墮落妖獸](../Page/墮落妖獸.md "wikilink")（Fell
Beasts）賜給戒靈，作為他們的新座騎。

### 毀滅

在追擊魔戒持有者後，就不清楚關於克哈穆爾的活動，很可能他返回了多爾哥多指揮對精靈的攻擊。在3019年3月11、15和22日，[羅斯洛立安](../Page/羅斯洛立安.md "wikilink")（Lothlórien）三度遭到攻擊，\[18\]約在相同時間[瑟蘭督伊](../Page/瑟蘭督伊.md "wikilink")（Thranduil）的幽暗密林精靈也受到襲擊。

3月15日，巫王在[帕蘭諾平原戰役](../Page/帕蘭諾平原戰役.md "wikilink")（Battle of the Pelennor
Field）被殺，克哈穆爾大概成為了戒靈之首。十天後，[黑門之戰](../Page/黑門之戰.md "wikilink")（Battle of
Morannon）爆發，八位戒靈參戰，與[巨鷹](../Page/巨鷹.md "wikilink")（Eagles）纏鬥。\[19\]當佛羅多在末日火山中宣佈接收魔戒後，索倫馬上命令戒靈前去擒拿佛羅多，但咕魯奪得魔戒，最終墮入末日火山的岩漿之中，至尊魔戒毀滅。\[20\]末日火山隨之爆發，克哈穆爾與其他戒靈均被大火吞沒並自此毀滅。\[21\]

## 參考

  - 《[精靈寶鑽](../Page/精靈寶鑽.md "wikilink")》
      - 《[魔戒及第三紀元](../Page/魔戒及第三紀元.md "wikilink")》
  - 《[未完成的故事](../Page/未完成的故事.md "wikilink")》
  - 《[魔戒三部曲](../Page/魔戒.md "wikilink")》及其附錄
  - 《[魔戒三部曲：閱者伴讀](../Page/魔戒三部曲：閱者伴讀.md "wikilink")》（The Lord of the
    Rings: A Reader's Companion）

## 資料來源

## 外部連結

  - [克哈穆爾──中土百科全書](https://web.archive.org/web/20071013055947/http://www.tuckborough.net/otherbeings.html#Khamul)

[fr:Nazgûl\#Khamûl](../Page/fr:Nazgûl#Khamûl.md "wikilink")
[ja:指輪の幽鬼\#ハムール](../Page/ja:指輪の幽鬼#ハムール.md "wikilink")

[Category:中土大陸的角色](../Category/中土大陸的角色.md "wikilink")
[Category:中土大陸的人類](../Category/中土大陸的人類.md "wikilink")
[Category:魔戒三部曲中的人物](../Category/魔戒三部曲中的人物.md "wikilink")

1.  [Encyclopedia of Arda:
    Khamûl](http://www.glyphweb.com/arda/k/khamul.html)

2.  《魔戒三部曲》 2001年 聯經初版翻譯 附錄二編年史

3.
4.
5.  《精靈寶鑽》 2002年 聯經初版翻譯 《魔戒及第三紀元》

6.
7.
8.
9.
10.
11.
12. 《未完成的故事》 1998年 HarperCollins重印版 "The Hunt for the Ring"

13.
14.
15. 《魔戒三部曲》的附錄二裡指明，有四位戒靈進入夏爾。而《魔戒三部曲：閱者伴讀》裡較詳細的版本則表示，五位戒靈（當中包括副官克哈穆爾）進入了夏爾。

16.
17.
18.
19. 《[魔戒三部曲：王者再臨](../Page/王者再臨.md "wikilink")》 2001年 聯經初版翻譯
    第六章第四節《可麥倫平原》

20. 《[魔戒三部曲：王者再臨](../Page/王者再臨.md "wikilink")》 2001年 聯經初版翻譯 第六章第三節《末日火山》

21.